\chapter{Pref\'acio}
\label{ch:preface}
Todos n\'os podemos j\'a ter ouvido o ditado ``use it or lose it''. N\'os o vivenciamos quando nos sentimos enferrujados em uma l\'ingua estrangeira ou esportes que n\~ao praticamos h\'a algum tempo. A pr\'atica \'e importante para manter habilidades, mas tamb\'em \'e fundamental ao aprender novas. Esta \'e uma raz\~ao pela qual muitos livros did\'aticos e cursos apresentam exerc\'icios. No entanto, as solu\'c\~oes para os exerc\'icios muitas vezes parecem excessivamente breves, ou s\~ao, por vezes, inexistentes. Em vez de uma oportunidade para praticar as novas habilidades, os exerc\'icios tornam-se, ent\~ao, uma fonte de frustra\'c\~ao e s\~ao ignorados.

\hspace{2ex} Este livro cont\'em uma cole\'c\~ao de exerc\'icios com \emph{detalhadas} solu\'c\~oes. O n\'ivel de detalhe \'e, esperan\'cosamente, suficiente para que o leitor siga as solu\'c\~oes e entenda as t\'ecnicas utilizadas. Os exerc\'icios, no entanto, n\~ao substituem um livro did\'atico ou curso sobre aprendizado de m\'aquina. Assumo que o leitor j\'a tenha visto a teoria e os conceitos relevantes e gostaria agora de aprofundar seu entendimento atrav\'es da resolu\'c\~ao de exerc\'icios.

\hspace{2ex} Embora a programa\'c\~ao e as simula\'c\~oes computacionais sejam extremamente importantes no aprendizado de m\'aquina, os exerc\'icios no livro podem (em sua maioria) ser resolvidos com papel e caneta. O foco em exerc\'icios de papel e caneta reduziu a extens\~ao e simplificou a apresenta\'c\~ao. Al\'em disso, permite ao leitor fortalecer suas habilidades matem\'aticas. No entanto, os exerc\'icios s\~ao idealmente combinados com exerc\'icios computacionais para aprofundar ainda mais o entendimento.

\hspace{2ex} Os exerc\'icios aqui reunidos s\~ao, em sua maioria, uma uni\~ao de exerc\'icios que desenvolvi para os cursos ``Aprendizado de M\'aquina N\~ao Supervisionado'' na Universidade de Helsinki e ``Modelagem e Racioc\'inio Probabil\'isticos'' na Universidade de Edimburgo. Os exerc\'icios n\~ao cobrem de forma abrangente todo o aprendizado de m\'aquina, mas focam fortemente em m\'etodos n\~ao supervisionados, infer\^encia e aprendizado.

\hspace{2ex} Sou grato aos meus alunos por fornecerem feedback e fazerem perguntas. Ambos ajudaram a melhorar a qualidade dos exerc\'icios e das solu\'c\~oes. Sou ainda grato a ambas as universidades por proporcionarem o ambiente de pesquisa e ensino.

\hspace{2ex} Minha esperan\'ca \'e que a cole\'c\~ao de exerc\'icios cres\'ca com o tempo. Pretendo adicionar novos exerc\'icios no futuro e aceito contribui\'c\~oes da comunidade. O c\'odigo-fonte em Latex est\'a dispon\'ivel em \url{https://github.com/michaelgutmann/ml-pen-and-paper-exercises}. Por favor, use as ``issues'' do GitHub para relatar erros ou erros de digita\'c\~ao, e entre em contato se desejar fazer contribui\'c\~oes maiores.

\begin{flushright}
  Michael Gutmann\\
  Edinburgh, June 2022\\
  \url{https://michaelgutmann.github.io}
\end{flushright}


